#LyX 2.4 created this file. For more info see https://www.lyx.org/
\lyxformat 598
\begin_document
\begin_header
\save_transient_properties true
\origin /systemlyxdir/doc/he/
\textclass article
\begin_preamble
% DO NOT ALTER THIS PREAMBLE!!!
%
%This preamble is designed to ensure that the document prints
% out as advertised. If you mess with this preamble,
% parts of the document may not print out as expected.  If you
% have problems LaTeXing this file, please contact 
% the documentation team
% email: lyx-docs@lists.lyx.org

\usepackage{iftex}
\ifpdftex % if pdflatex is used
% XeTeX and LuaTeX with Hebrew do not like this
% bookmark code, so it is in the conditional.
% The pages of the TOC is numbered roman
% and a pdf-bookmark for the TOC is added
\pagenumbering{roman}
\let\myTOC\tableofcontents
\renewcommand\tableofcontents{%
  \pdfbookmark[1]{\contentsname}{}
  \myTOC
  \cleardoublepage
  \pagenumbering{arabic} }

\fi % end if pdflatex is used

%disable hyphenation (breaking words at end of line)
\usepackage[none]{hyphenat}

%disable double space after end-of-sentence period
\frenchspacing
\end_preamble
\use_default_options false
\maintain_unincluded_children no
\language hebrew
\language_package default
\inputencoding utf8x
\fontencoding auto
\font_roman "lmodern" "FreeSerif"
\font_sans "default" "FreeSans"
\font_typewriter "default" "FreeMono"
\font_math "auto" "auto"
\font_default_family default
\use_non_tex_fonts true
\font_sc false
\font_roman_osf false
\font_sans_osf false
\font_typewriter_osf false
\font_sf_scale 100 100
\font_tt_scale 100 100
\use_microtype false
\use_dash_ligatures false
\graphics default
\default_output_format default
\output_sync 0
\bibtex_command default
\index_command default
\float_placement class
\float_alignment class
\paperfontsize 12
\spacing single
\use_hyperref false
\pdf_bookmarks false
\pdf_bookmarksnumbered false
\pdf_bookmarksopen false
\pdf_bookmarksopenlevel 1
\pdf_breaklinks false
\pdf_pdfborder false
\pdf_colorlinks false
\pdf_backref false
\pdf_pdfusetitle false
\papersize default
\use_geometry false
\use_package amsmath 1
\use_package amssymb 1
\use_package cancel 1
\use_package esint 1
\use_package mathdots 1
\use_package mathtools 1
\use_package mhchem 1
\use_package stackrel 1
\use_package stmaryrd 1
\use_package undertilde 1
\cite_engine basic
\cite_engine_type default
\biblio_style plain
\use_bibtopic false
\use_indices false
\paperorientation portrait
\suppress_date false
\justification true
\use_refstyle 0
\use_minted 0
\use_lineno 0
\index אינדקס
\shortcut idx
\color #008000
\end_index
\secnumdepth 3
\tocdepth 2
\paragraph_separation indent
\paragraph_indentation default
\is_math_indent 0
\math_numbering_side default
\quotes_style english
\dynamic_quotes 0
\papercolumns 1
\papersides 1
\paperpagestyle default
\tablestyle default
\tracking_changes false
\output_changes false
\change_bars false
\postpone_fragile_content false
\html_math_output 0
\html_css_as_file 0
\html_be_strict false
\docbook_table_output 0
\end_header

\begin_body

\begin_layout Title
מבוא ל- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew

\begin_inset Foot
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
המסמך מנוסח בלשון זכר אך מיועד כמובן לקוראים ולקוראות כאחד.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Author
מאת צוות
\family roman
\series medium
\shape up
\size large
\emph off
\bar no
\noun off
\color none
 
\family default
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\noun default
\color inherit
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew

\begin_inset Foot
status open

\begin_layout Plain Layout
תורגם ע"י רן רוטנברג, 
\numeric on
2006
\numeric off
.
 הערות לגבי התרגום ניתן לשלוח לכתובת:
\family roman
\series medium
\shape up
\size normal
\emph off
\bar no
\noun off
\color none
 
\family typewriter
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\noun default
\color inherit

\begin_inset Flex URL
status collapsed

\begin_layout Plain Layout

hebrew.lyx@gmail.com
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset toc
LatexCommand tableofcontents

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
הפילוסופיה של 
\lang english
\SpecialChar LyX

\end_layout

\begin_layout Quote
"דוד קוסמו, למה קוראים לזה מעבד תמלילים?"
\end_layout

\begin_layout Quote
"זה פשוט סקיילר, ראית מה עושה מעבד מזון למזון?"
\end_layout

\begin_layout Quote
\begin_inset space \hfill{}
\end_inset

(ג'ף מקנלי "
\lang english
Shoe
\lang hebrew
")
\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
In case you can read only this paragraph, probably you did not install/configure
 support for the Hebrew language correctly.
 Please refer to the instructions on 
\begin_inset Flex URL
status collapsed

\begin_layout Plain Layout

https://wiki.lyx.org/Windows/Hebrew
\end_layout

\end_inset

 (for Windows machines) or 
\begin_inset Flex URL
status collapsed

\begin_layout Plain Layout

https://wiki.lyx.org/LyX/HebrewOnLinux
\end_layout

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Subsection
מה זה 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
?
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Note Note
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
שורה עברית
\end_layout

\end_inset


\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 (ליקס) הוא מערכת להכנת מסמכים.
 הוא מצטיין בכתיבת מאמרים טכניים ומדעיים מורכבים המכילים נוסחאות מתמטיות,
 הפניות, ביבליוגרפיות, אינדקסים וכו'.
 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 מתאים היטב למסמכים בכל אורך, אשר בהם נדרשת יכולת עיבוד התמלילים הרגילות:
 עימוד וחלוקה לקטעים אוטומטיים, בדיקת איות וכדומה.
 אמנם תוכל לכתוב באמצעותו מכתב לאמא, אך סביר להניח שניתן למצוא תוכנות פשוטות
 יותר לביצוע מטלה זו.
 אף על פי כן, 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 הוא בהחלט לא התוכנה ליצירת כרזות, עלונים ופרסומות (ההסבר לכך יבוא בהמשך),
 למרות שעם מאמץ מסויים ניתן להכין גם את כל אלה.
 דוגמאות אחדות למה שניתן לעשות עם ליקס הן: תזכירים, עבודות גמר, דיסרטציות,
 תקצירי הרצאות, מחברות סמינריוניות, פרוטוקולים מישיבות, תיעוד תוכנות, ספרים
 (על 
\lang english
PostgreSQL
\lang hebrew
, חישה מרחוק, הצפנה, רומני סיפורת, שירה ואפילו ספרי ילדים), מאמרים בכתבי
 עת מדעיים מוערכים, תסריטים למחזות וסרטים, הצעות עסקיות\SpecialChar ldots
 הבנתם את הרעיון.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Note Note
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
עברית
\end_layout

\end_inset


\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 מספק גישה מודרנית לכתיבת מסמכים בעזרת מחשב על ידי שימוש במערכת של שפת סימני
 עריכה 
\lang english
(markup language)
\lang hebrew
, גישה שאינה תואמת למסורת המיושנת של "עקרון מכונת הכתיבה".
 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 מיועד למחברים שרוצים לקבל תוצר מקצועי במהירות, תוך השקעת מאמץ מינימלי,
 ומבלי להתמחות בסידור-דפוס.
 עבודת סידור-הדפוס נעשית ברובה על ידי המחשב, לא ע"י הכותב; עם 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 המחבר יכול להתרכז בתוכן כתיבתו.
\end_layout

\begin_layout Standard
חלק מהאתגר הראשוני בשימוש ב- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 נובע מהשינוי המחשבתי שאתה, המשתמש, צריך לעבור.
 בעבר, האמצעי היחיד לכתיבת מסמכים היה מכונת הכתיבה, ולכן למדו האנשים תחבולות
 שונות כדי להתמודד עם המגבלות של מכונות הכתיבה.
 מתיחת קו תחתי, שהיא למעשה לא יותר מאשר לחיצה מרובה על תו ה- "_", הפכה לדרך
 להדגיש טקסט.
 לפני יצירת טבלה המשתמש נדרש לתכנן מראש ולקבוע את גודל העמודות ואת עצירות
 הטאבים 
\lang english
(tab stops)
\lang hebrew
.
 הדבר נכון גם לגבי מכתבים וטקסטים אחרים המיושרים לימין ]
\emph on
הערת המתרגם: הדבר נכון בלועזית.
 בעברית הבעיה ארעה כאשר הכותב רצה ליישר את הטקסט משמאל לימין במקום מימין
 לשמאל – ר.ר
\emph default
[.
 מיקוף 
\lang english
(hyphenation)
\lang hebrew
 בסוף שורה (המשמש לשבירת מילה ארוכה) דרש עין חדה ויכולת להבחין מראש מתי
 ידרש.
\end_layout

\begin_layout Standard
במילים אחרות, כולנו דואגים לפרטים הקטנים כמו מיקומוכל תו ותו.
 כתוצאה מכך, כמעט כל מעבדי התמלילים בנויים לפי שיטה זו.
 בכל אלה עדיין משתמשים בלחצן ה"טאב" כדי להוסיף מרווח.
 המשתמש עדיין צריך להקדיש תשומת לב למיקום של קטע מסויים בדף.
 דברים אלה מאפיינים את הפילוסופיה המונחת ביסוד של מעבד תמלילים מסוג הדפסתו-כראית
ו
\begin_inset Foot
status open

\begin_layout Plain Layout
זהו תרגום שקבעה האקדמיה ללשון לקיצור 
\lang english
WYSIWYG
\family roman
\series medium
\shape up
\size normal
\emph off
\bar no
\noun off
\color none
\lang hebrew
 
\family default
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\noun default
\color inherit
שפירושו
\family roman
\series medium
\shape up
\size normal
\emph off
\bar no
\noun off
\color none
 
\family default
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\noun default
\color inherit
\lang english

\begin_inset Quotes eld
\end_inset

What you see is what you get
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\end_layout

\end_inset

: לרוע המזל, שיטה זו מתבטאת לעיתים קרובות בכך שמה שרואים על המסך הוא כל
 מה שנוכל לקבל בתוצר המודפס.
\end_layout

\begin_layout Standard
בנקודה זו 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 שונה ממעבד תמלילים רגיל.
 המשתמש אינו צריך להעסיק את עצמו בזוטות כגון איפה כל תו מופיע.
 אתה, המשתמש, מציין ל- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 
\emph on
מה אתה עושה
\emph default
 ו- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 יהיה אחראי לכל השאר, בהתאם למערכת של חוקים הנקראת סגנון
\begin_inset Foot
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
למען ההגינות, נציין שבגרסאות החדשות של חבילות האופיס המקובלות ישנם גליונות
 סגנון שפועלים לפי שיטה דומה של סמני עריכה.
 אף על פי כן, הניסיון מצביע על כך שעדיין אפשרות זו היא בשימוש מועט ונדיר.
\end_layout

\end_inset

.
 הבה ונבחן דוגמא קצרה:
\end_layout

\begin_layout Standard
נניח שאתה כותב דו"ח.
 כדי להתחילו אתה רוצה חלק שייקרא
\family roman
\series medium
\shape up
\size normal
\emph off
\bar no
\noun off
\color none
 
\family default
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\noun default
\color inherit
"מבוא".
 לכן, אתה פותח תפריט כלשהו במעבד התמלילים ומגיע למקום בו ניתן לשנות את גודל
 הגופן ובוחר גודל חדש.
 לאחר מכן אתה לוחץ על לחצן ההדגשה וכותב "
\numeric on
1
\numeric off
.
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset

מבוא".
 כמובן, במידה ותחליט לשנות את מיקום חלק זה למקום אחר, או לחלופין להכניס
 חלק אחר לפני המבוא תדרש למספר מחדש את כל החלקים ולשנות את תוכן העניינים.
\end_layout

\begin_layout Standard
ב- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, המשתמש פשוט ייבחר בתפריט הנגלל הממוקם בצד שמאל את האפשרות 
\family sans
קטע
\family default
 ואז יקליד "מבוא".
\end_layout

\begin_layout Standard
כן, זה הכל.
 אם תגזור ותדביק את החלק, הוא ימוספר אוטומטית – בכל מקום.
 אם תכניס במסמך הפניות לחלק זה בצורה נכונה (ע"י הכנסת תגיות הפנייה), 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 יעדכן אותן כך שלעולם לא תצטרך להקיש את מספר החלק.
\end_layout

\begin_layout Standard
כעת, נסתכל על בעיית העקביות.
 חמישה ימים מאוחר יותר, אתה פותח מחדש את הדו"ח ומתחיל לעבוד על חלק 
\numeric on
4
\numeric off
.
 אולם, שכחת שהשתמשת בגופן מודגש בגודל 
\numeric on
18
\numeric off
, ואתה כותב כעת בגודל 
\numeric on
16
\numeric off
.
 כתוצאה מכך הכותרת של חלק 
\numeric on
4
\numeric off
 שונה בגופן מהכותרת של חלק 
\numeric on
1
\numeric off
.
 בעייה זו אינה קיימת ב- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
.
 המחשב דואג לשמור את כל אותן ההגדרות כמו גודל הגופן של כל דבר, ולא אתה.
 הרי, בכך מחשבים טובים.
\end_layout

\begin_layout Standard
דוגמה נוספת היא הכנת רשימה.
 במעבדי תמלילים אחרים, רשימה הינה בסך הכל אוסף של שורות וטאבים.
 אתה צריך להבין היכן למקם את התווית לכל איבר ברשימה, מה התווית צריכה להיות,
 וכמה שורות ריקות יש להשאיר בין כל איבר ואיבר וכך הלאה.
 כשאתה משתמש ב- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 יש לך רק שני דברים להתייחס אליהם: איזה סוג רשימה אתה צריך, ומה אתה רוצה
 להכניס אליה.
 זהו זה.
\end_layout

\begin_layout Standard
אז זהו הרעיון הבסיסי המונח ביסוד של 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
: לציין 
\emph on
מה
\emph default
 אתה עושה ולא 
\emph on
איך
\emph default
 לעשות זאת.
 במקום הדפסתו-כראיתו, המודל של 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 הוא הדפסתו-ככוונתו
\begin_inset Foot
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
במקור מופיע הקיצור 
\lang english
WYSIWYM
\lang hebrew
 שפירושו "
\lang english
What You See Is What You Mean
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

.
\end_layout

\end_inset

.
 זהו רעיון רב עוצמה, שמפשט במידה רבה את כתיבת המסמכים.
 זאת גם הסיבה מדוע 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 אינו כל-כך טוב ליצירת עלונים ופוסטרים – במקרה זה אתה 
\emph on
כן
\emph default
 רוצה לציין היכן כל דבר יימצא בדיוק, בגלל שאין יחידות תחביריות כגון פיסקאות
 וחלקים.
 זה לא אומר ש- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 חסר תכונה מגניבה כלשהי.
 זה פשוט אומר ש-
\family roman
\series medium
\shape up
\size normal
\emph off
\bar no
\noun off
\color none
 
\family default
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\noun default
\color inherit
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 אינו הכלי הנכון לעבודה – אינך משתמש במברג כדי לדפוק מסמרים (אלא אם כן המברג
 בא עם אחריות לכל החיים).
\end_layout

\begin_layout Subsection
ההבדלים בין 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 ומעבדי תמלילים אחרים
\end_layout

\begin_layout Standard
הנה כמה דברים שלא תמצאו ב- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
:
\end_layout

\begin_layout Itemize
שורת הסרגל
\end_layout

\begin_layout Itemize
טאבים
\end_layout

\begin_layout Itemize
מרווחים כפולים (כלומר לחיצה יותר מפעם אחת על מקש הרווח או ה- 
\family sans
\lang english
Enter
\family default
\lang hebrew
)
\end_layout

\begin_layout Standard
טאבים, ביחד עם שורת הסרגל, המראה את מיקומם של עצמים בעמוד, הם חסרי שימוש
 ב- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
.
 התוכנה דואגת למיקום של עצמים בעמוד ולא המשתמש.
 מרווחים כפולים הם דבר דומה; 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 מוסיפם כאשר יש צורך, ובהתאם להקשר.
 חוסר היכולת להוסיף שורות ריקות ייתכן וירגיז קצת בהתחלה, אבל יהיה הגיוני
 יותר ויותר ככל שתתחיל לחשוב בגישת הדפסתו-ככוונתו.
\end_layout

\begin_layout Standard
הנה כמה דברים שישנם ב- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 אבל אין משתשמשים בהם בדרך הרגילה:
\end_layout

\begin_layout Itemize
שליטה בהזחה (אינדנטציה).
\end_layout

\begin_layout Itemize
מעברי עמוד
\end_layout

\begin_layout Itemize
מרווח בין שורות
\end_layout

\begin_layout Itemize
מרווח לרוחב ולגובה
\end_layout

\begin_layout Itemize
גופנים וגדלי גופנים
\end_layout

\begin_layout Itemize
סגנון דפוס (אותיות דגושות, נטויות, עם קו תחתי וכו')
\end_layout

\begin_layout Standard
אף על פי שדברים אלה קיימים ב- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, על פי רוב אין המשתמש נזקק להם.
 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 יטפל בהם בשבילך, בהתאם למה שאתה עושה.
 חלקים שונים של המסמך מוגדרים אוטומטית בסגנון דפוס וגודל גופן שונים.
 הזחת פיסקאות היא תלויית הקשר; פיסקאות שונות מוזחות בצורה שונה.
 מעברי עמוד נעשים גם הם אוטומטית.
 באופן כללי, המרווח בין שורות, מילים ופיסקאות הוא משתנה אך נקבע על ידי 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew

\begin_inset Foot
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
המשתמש יכול לשנות את כל אלה (חלק מהשינויים דורש ידע ב- 
\lang english
(\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
.
\end_layout

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
לבסוף, ישנם מספר תחומים בהם אנו מאמינים ש- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 (ו- 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
) מתעלה מעל למעבדי תמלילים רבים:
\end_layout

\begin_layout Itemize
מיקוף
\end_layout

\begin_layout Itemize
רשימות מכל סוג
\end_layout

\begin_layout Itemize
מתמטיקה
\end_layout

\begin_layout Itemize
טבלאות
\end_layout

\begin_layout Itemize
הפניות
\end_layout

\begin_layout Standard
אמנם למעבדי תמלילים מודרניים רבים ניתן להכניס ביטויים מתמטיים, טבלאות ומיקוף,
 ורבים נעו לכיוון הגדרות סגנון ורעיון ההדפסתו-ככוונתו, אבל הם יכולים לעשות
 זאת מזה זמן לא רב, בעוד ש- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 בנוי על מערכת הכנת המסמכים 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
.
 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 קיימת כבר מספר עשורים והיא 
\emph on
פועלת
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Subsection
מה זה לעזאזל 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 ומה זה מעניין אותי?
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Note Note
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
עברית
\end_layout

\end_inset


\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 היא מערכת הכנת מסמכים שתוכננה על ידי 
\noun on
\lang english
Leslie Lamport
\noun default
\lang hebrew
 בשנת 
\numeric on
1985
\numeric off

\begin_inset Foot
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
המקור למידע בחלק זה הוא 
\lang english
"
\emph on
A
\begin_inset space ~
\end_inset

Guide
\begin_inset space ~
\end_inset

to
\begin_inset space ~
\end_inset

\SpecialChar LaTeX2e
"
\emph default
\lang hebrew
 מאת 
\noun on
\lang english
Helmut Kopaka
\noun default
\lang hebrew
 ו- 
\noun on
\lang english
Patrick Daly
\noun default
\lang hebrew
, המופיע בבבליוגרפיה של "המדריך למשתמש".
\end_layout

\end_inset

.
 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 הייתה בנוייה על בסיס שפת הדפוס הנקראת 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
 (טך) שנכתבה על ידי 
\noun on
\lang english
Donald Knuth
\noun default
\lang hebrew
 בשנת 
\numeric on
1984
\numeric off
.
 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
 לוקחת רצף של פקודות דפוס, הרשומות בתור קוד בקובץ 
\lang english
ASCII
\lang hebrew
, ומבצעת אותן.
 זה קצת יותר מסובך ממכונת כתיבה אך הרבה פחות מסובך ממכבש דפוס אמיתי.
 אף על פי כן, תחבולות רבות של תעשיית הדפוס הוכנסו על ידי 
\noun on
\lang english
Knuth
\noun default
\lang hebrew
 כאלגוריטמי מחשב ל- 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
, ומכאן המראה המודפס המצויין.
 בכל מקרה, הפלט של 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
 הוא קובץ מסוג "
\lang english
device independent
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, או 
\family typewriter
\lang english
dvi
\family default
\lang hebrew
.
 ניתן להזין קובץ זה לכל מכשיר שמסוגל לפענחו או לחלופין להמירו לפורמטים אחרים
 כגון 
\lang english
PostScript®
\lang hebrew
, 
\lang english
PDF
\lang hebrew
, ועוד.
\end_layout

\begin_layout Standard
אלמלא תכונה אחת, 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
 לא היה שונה מכל תוכנת דפוס אחרת, אבל 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
 מאפשר בנוסף לכל להגדיר מאקרו-ים (
\lang english
macro
\lang hebrew
).
 כאן כל הכיף מתחיל.
\end_layout

\begin_layout Standard
רוב האנשים שמשתמשים ב- 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
 משתמשים למעשה בחבילת מאקרו-ים שפיתח 
\noun on
\lang english
Knuth
\noun default
\lang hebrew
 במטרה להסתיר רבים מפרטי הדפוס.
 זה מה שרוב האנשים חושבים עליו כאשר הם חושבים על 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
.
 משתמשים מן השורה לא משתמשים ב- 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
 גולמי שהוא למעשה אוסף של פקודות דפוס חשופות.
 עושים זאת אנשים שיוצרים חבילות מאקרו חדשות.
 כאן נכנס לתמונה 
\noun on
\lang english
Leslie
\noun default
 
\noun on
Lamport
\noun default
\lang hebrew
.
 הוא רצה חבילת מאקרו שתהיה מותאמת יותר למשתמשים ולא לסדרי דפוס.
 אוסף של פקודות שידפיסו דברים כמו פרקים, טבלאות, ונוסחאות מתמטיות באופן
 אחיד ועקבי, בלי שיהיה צורך להתעסק בהן יותר מידי.
 כך נולדה 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
.
\end_layout

\begin_layout Standard
באותה עת, במקביל להתפתחות של 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
, אנשים אחרים החלו ליצור חבילות מאקרו משל עצמם ל- 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
, כדי ליצור מצגות או מאמרים לכתבי עט מתמטיים וכו'.
 חלק השתמשו ב- 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
 גולמי כדי לעשות זאת ואחרים החלו לשנות את 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
.
 כדי לנסות ולעשות סדר בבלגן, קבוצה של אנשי 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 (וביניהם למפורט) החלו לעבוד בשלהי שנות השמונים על 
\lang english
\SpecialChar LaTeX2e

\lang hebrew
 שהיא הגרסה העכשווית של 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
.
 גרסה חדשה זו מכילה פקודות שמספקות ממשק משתמש קל יותר לשימוש לפקודות יצירת
 המאקרו של טך, ומספקות סיוע בשימוש בגופנים חדשים וכו'.
 למעשה, 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 היא שפה נרחבת בזכות עצמה! משתמשים מרחבי העולם יוצרים את התוספים שלהם ל-
 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 בנוסף לאלו הרגילים.
\end_layout

\begin_layout Standard
ישנן שתי דרכים להרחיב את 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
: מחלקות וסגנונות.
 
\emph on
מחלקה
\emph default
 היא מערכת של מאקרו-ים של 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 (ושל 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
), המתארים סוג מסמך חדש, כמו ספר או מאמר.
 ישנן מחלקות עבור מצגות, כתבי עת פיסיקליים ומתמטיים\SpecialChar ldots
 לאוניברסיטאות רבות יש
 אפילו מחלקה מיוחדת לעבודות תזה! 
\emph on
סגנון
\emph default
 שונה ממחלקה, בכך שאינו מגדיר סוג מסמך חדש, אלא סוג אחר של 
\emph on
התנהגות
\emph default
 שכל מסמך יכול להשתמש בה.
 לדוגמא, 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 שולט בגודל שולי הדף והמרווח בין השורות על ידי שימוש בשני קבצי סגנון שונים
 של 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 המיועדים למטרה זו.
 ישנם קבצי סגנון למגוון רחב של דברים: הדפסת תוויות או מעטפות, שינוי הזחת
 הפיסקאות, הוספת גופנים חדשים, שליטה בתמונות, עיצוב כותרות עמוד מקושטות,
 התאמת ביבליוגרפיות, שינוי המיקום והמראה של הערות תחתית, טבלאות ואיורים,
 התאמת רשימות וכו'.
\end_layout

\begin_layout Standard
הנה סיכום הדברים:
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
\begin_inset Note Note
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
עברית
\end_layout

\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
 שפת דפוס עם יכולות מאקרו.
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
\begin_inset Note Note
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
עברית
\end_layout

\end_inset


\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 חבילת מאקרו הבנויה על 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
.
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
מחלקה תיאור של סוג מסמך חדש תוך שימוש ב- 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
.
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
סגנון שינוי ההתנהגות הרגילה של 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 בדרך כלשהי.
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
\begin_inset Note Note
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
עברית
\end_layout

\end_inset


\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 מעבד תמלילים גרפי מסוג הדפסתו-ככוונתו שמשתמש ב- 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 בכל תפארתה כדי להדפיס.
\end_layout

\begin_layout Standard
הרעיון מאחורי חלק זה הוא לנסות להסביר 
\emph on
מדוע
\emph default
 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 עובד בצורה שונה ממעבדי תמלילים אחרים.
 הסיבה לכך פשוטה: 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 משתמש ב- 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 כמנוע ההדפסה.
 בדיוק כמו 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
, 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 מתמקד על ההקשר של כתביך – 
\emph on
על מה
\emph default
 שאתה כותב.
 המחשב מתעסק באיך זה אמור להראות.
\end_layout

\begin_layout Standard
דבר אחד אחרון, 
\lang english
\SpecialChar TeX

\lang hebrew
 מבוטא כ"טך" (האות טי"ת מנוקדת בסגול), ולכן 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 מבוטאת כ"לאטך" (האות למ"ד בקמץ, טי"ת בסגול).
 אבל 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 מבוטא כ"ליקס" (למ"ד בחיריק, קו"ף בשווא).
\end_layout

\begin_layout Section
השימוש בתיעוד
\end_layout

\begin_layout Standard
כדי להקל על המשתמש למצוא תשובות לשאלותיו ולתאר את כל תכונותיו של 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, התיעוד חולק למספר קבצים שונים.
 לכל אחד מהם מטרה משלו, כפי שיתואר בהמשך.
 לפני שאתה הולך ו"חורש" אחד ממסמכי התיעוד רצוי שתקרא פרק זה היטב, כיוון
 שהוא מכיל מידע והערות רבות שיכולים לחסוך לך זמן בהמשך.
\end_layout

\begin_layout Standard
אף על פי ש- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 עבר מזמן את גרסה 
\numeric on
1.0
\numeric off
 חלק מהתיעוד אינו שלם או קצת מיושן למרות שאנחנו מנסים לשמור על הקצב.
 כמו שאר חלקיו של 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, גם המדריכים הם פרי עבודתם של מתנדבים בעלי "עבודות אמיתיות", בעלי משפחות,
 כלים שצריך לשטוף אחרי הארוחה, כלבים שצריך להוציא לטיול וכו'.
 אם אתה מעוניין לעזור, קרא את פרק
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "פרק:תרומה"

\end_inset

 בנוסף לשאר המסמך.
\end_layout

\begin_layout Standard
כמו כן, עשה לנו טובה – אם משהו בקבצי הדרכה מבלבל, לא ברור, או שגוי, אל תהסס
 ליידע אותנו על כך! ניתן להשיג את מתחזקי התיעוד הנוכחיים ע"י שליחת דוא"ל
 ל- 
\family typewriter
\lang english
lyx-docs@lists.lyx.org
\family default
\lang hebrew
.
 אם יש לך שאלה שלא נמצאה לה תשובה ברורה בתיעוד ואתה צריך עזרה במהירות, ישנה
 קבוצת דיוור פעילה של משתמשים בכתובת:
\begin_inset Newline newline
\end_inset

 
\family typewriter
\lang english
lyx-users@lists.lyx.org
\family default
\lang hebrew
 .
\end_layout

\begin_layout Subsection
מבנה המדריכים
\end_layout

\begin_layout Standard
ייתכן וחלקכם הדפיס את קובץ/י ההדרכה, ואילו אחרים יכולים לקרוא באופן מקוון,
 דרך ה- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
.
 הקוראים באופן מקוון, דעו שישנם מספר הבדלים בין הגירסה על המחשב לגירסה המודפסת.
 ראשית, הכותרת ממוקמת בראש המסמך ולא נמצאת על דף נפרד כמו בחלק מהגרסאות
 המודפסות.
 שנית, לא תוכן העניינים ולא הערות התחתית גלויים לעין.
 כדי לפתוח הערת תחתית, אשר נראית כך
\begin_inset Foot
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
שלום
\end_layout

\end_inset

, לחץ עליה עם הלחצן השמאלי של העכבר.
 בשביל תוכן העניינים, לחץ על המלבן האפור, או לחץ על תפריט ה- 
\family sans
\bar under
נ
\bar default
יווט
\family default
, היכן שהתוכן מוצג אוטומטית (נסה זאת!).
\end_layout

\begin_layout Standard
במדריכים המודפסים, כל ההפניות מופיעות כמספרים אמיתיים השייכים לפרק, חלק,
 תת חלק וכו', אך על המחשב כל ההפניות מופיעות ככמלבן אפור כמו זה: 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "פרק:תרומה"

\end_inset

 (בגרסא המודפסת מופיע במקום המלבן מספר).
 אם תלחץ על המלבן עם הלחצן השמאלי של העכבר, תופיע תיבת דיאלוג המכילה רשימה
 של כל ההפניות במסמך.
 במבוא זה ישנה הפניה אחת בלבד ששמה
\family roman
\series medium
\shape up
\size normal
\emph off
\bar no
\noun off
\color none
 
\family default
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\noun default
\color inherit
"פרק:תרומה".
 אתה יכול להגיע לחלק אליו מתייחסת ההפניה על ידי לחיצה על הלחצן "
\family sans
לך לתווית
\family default
".
 כדי לחזור למקום ממנו הגעת יש ללחוץ על "
\family sans
חזור"
\family default
 או לחלופין להקיש 
\family sans
\lang english
C-<
\family default
\lang hebrew
 (מה הפירוש של "
\family sans
\lang english
C-<
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

? ראה בהמשך).
\end_layout

\begin_layout Standard
כעת, אחרי שסקרנו את ההבדלים בין הגירסה המודפסת לגירסה המקוונת, אפשר להתחיל
 לבחון את העיצוב של מסמך זה.
 מדי פעם תבחין בכיתוב בגופן שונה:
\end_layout

\begin_layout Itemize

\emph on
סגנון מודגש
\emph default
 משמש להדגשה כללית, משתנים גנריים, שמות של ספרים, שמות של חלקים משאר המדריכים
\begin_inset Foot
status collapsed

\begin_layout Itemize

\emph on
הערת המתרגם: 
\emph default
שמות של ספרים ושל מדריכים בעברית יכתבו כמקובל בטקסט רגיל המוקף מרכאות –
 ר.ר.
\end_layout

\end_inset

, והערות מהמחברים והמתרגמים.
\end_layout

\begin_layout Itemize
שמות של תוכניות וקבצים, קוד 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 ופונקציות יופיעו בגופן מסוג 
\family typewriter
מכונת כתיבה
\family default
.
\end_layout

\begin_layout Itemize
גופן
\family sans
 נטול תגים
\family default
 משמש לציון תפריטים, לחצנים, תיבות דיאלוג ושמות לחצני מקלדת.
\end_layout

\begin_layout Itemize
הגופן 
\noun on
\lang english
Noun Style
\lang hebrew
 משמש לשמו
\noun default
ת של אנשים באנגלית.
\end_layout

\begin_layout Itemize
גופן 
\series bold
מובלט
\series default
 משמש לציון קוד
\family roman
\series medium
\shape up
\size normal
\emph off
\bar no
\noun off
\color none
 
\family default
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\noun default
\color inherit
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
.
\end_layout

\begin_layout Standard
עבור מקשי קיצור לתפריטים ומקשי קיצור אחרים, סביר להניח שתופנה לחלק "מקשי
 קיצור" (
\emph on
\lang english
Key Bindings
\emph default
\lang hebrew
) של "מדריך התכונות הנוספות" (
\emph on
\lang english
Additional Features Manual
\emph default
\lang hebrew
) (שם הקובץ הוא
\family roman
\series medium
\shape up
\size normal
\emph off
\bar no
\noun off
\color none
 
\family typewriter
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\noun default
\color inherit
\lang english
Additional.lyx
\family default
\lang hebrew
).
 בכל מקרה, כאשר נצטרך לציין קיצורי דרך נשתמש בסימנים הבאים לייצוג המקשים:
\end_layout

\begin_layout Itemize
"
\family sans
\lang english
C-
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 מציין את מקש ה- 
\family sans
\lang english
Control
\family default
\lang hebrew
.
\end_layout

\begin_layout Itemize
"
\family sans
\lang english
S-
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 מציין את מקש ה- 
\family sans
\lang english
Shift
\family default
\lang hebrew
.
\end_layout

\begin_layout Itemize
"
\family sans
\lang english
M-
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 מציין את מקש ה- 
\family sans
\lang english
Meta
\family default
\lang hebrew
 אשר על חלק מהמקלדות יופיע כמקש 
\family sans
\lang english
Alt
\family default
\lang hebrew
.
\end_layout

\begin_layout Itemize
"
\family sans
\lang english
F1
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

\SpecialChar ldots
"
\family sans
\lang english
F12
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 הם מקשי הפונקציות.
\end_layout

\begin_layout Itemize
"
\family sans
\lang english
Esc
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 מציין את מקש
\family roman
\series medium
\shape up
\size normal
\emph off
\bar no
\noun off
\color none
 
\family sans
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\noun default
\color inherit
\lang english
Escape
\family default
\lang hebrew
.
\end_layout

\begin_layout Itemize
"
\family sans
\lang english
Left
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, "
\family sans
\lang english
Right
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, "
\family sans
\lang english
Up
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 ו- "
\family sans
\lang english
Down
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 
\lang english
–
\lang hebrew
 מקשי החיצים שמאלה, ימינה, מעלה ומטה בהתאמה.
\end_layout

\begin_layout Itemize
"
\family sans
\lang english
Insert
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, "
\family sans
\lang english
Delete
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, "
\family sans
\lang english
Home
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, "
\family sans
\lang english
End
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, "
\family sans
\lang english
PageUp
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 ו- "
\family sans
\lang english
PageDown
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

: אלה ששת המקשים המופיעים מעל למקשי החיצים על מרבית המקלדות.
 לפעמים במקום "
\family sans
\lang english
PageUp
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 ו- "
\family sans
\lang english
PageDown
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 מופיעים "
\family sans
\lang english
Prior
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 ו- "
\family sans
\lang english
Next
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 בהתאמה.
\end_layout

\begin_layout Itemize
"
\family sans
\lang english
Return
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 ו- "
\family sans
\lang english
Enter
\family default
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 מתייחסים לאותו מקש.
 בחלק מהמקלדות מופיע אחד מהם, או שניהם גם יחד, אך 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 מתייחס אליהם כאל אותו מקש, ולכן נשתמש בהם לסירוגין.
\end_layout

\begin_layout Standard
מידי פעם תראה משהו בסגנון "(ראה 'נוספות')".
 כל ברירות המחדל של מקשי הקיצור לאפשרות מסויימת נרשמו ב"מדריך התכונות הנוספות"
 – אז בדוק גם שם.
 שים לב שישנן שתי מערכות של מקשי קיצור בשימוש קהילת 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
: סגנון ה- 
\lang english
CUA
\lang hebrew
 המוכר למשתמשי 
\lang english
PC
\lang hebrew
, וסגנון "
\lang english
emacs
\lang hebrew

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 הנפוץ אצל משתמשי יוניקס.
 בכל מקרה ללא הודעה אחרת, מקשי הקיצור מתייחסים למערכת ה- 
\lang english
CUA
\lang hebrew
.
 אם אתה אוהב את 
\lang english
emacs
\lang hebrew
 אתה אמור להיות מנוסה מספיק כדי לקרוא את קבצי ההדרכה ולהבין לבד את מקשי
 הקיצור.
\end_layout

\begin_layout Subsection
יחידות מדידה המופיעות במדריכים
\end_layout

\begin_layout Standard
על מנת שתכירו את יחידות המדידה בהן משתמש
\family roman
\series medium
\shape up
\size normal
\emph off
\bar no
\noun off
\color none
 
\family default
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\noun default
\color inherit
נעשה שימוש בתיעוד, טבלה
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:יחידות-מדידה"

\end_inset

 מכילה את כל היחידות הזמינות ב-
\family roman
\series medium
\shape up
\size normal
\emph off
\bar no
\noun off
\color none
 
\family default
\series default
\shape default
\size default
\emph default
\bar default
\noun default
\color inherit
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float table
placement t
alignment document
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
יחידות מדידה
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:יחידות-מדידה"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset VSpace medskip
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="20" columns="2">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
שם או תיאור
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
יחידה
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
מילימטר
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
mm
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
סנטימטר
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
cm
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
אינטש
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
in
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
נקודה/
\lang english
point (28.45
\begin_inset space ~
\end_inset

pt=1
\begin_inset space ~
\end_inset

cm)
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
pt
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
פיקה/
\lang english
pica (1
\begin_inset space ~
\end_inset

pc = 12
\begin_inset space ~
\end_inset

pt)
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
pc
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
נקודה קטנה/
\lang english
scaled point (65536
\begin_inset space ~
\end_inset

sp = 1
\begin_inset space ~
\end_inset

pt)
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
sp
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
big point (72
\begin_inset Formula $\,$
\end_inset

bp = 1
\begin_inset Formula $\,$
\end_inset

in)
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
bp
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
didot (72
\begin_inset Formula $\,$
\end_inset

dd 
\begin_inset Formula $\approx$
\end_inset

 37.6
\begin_inset Formula $\,$
\end_inset

mm)
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
dd
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
cicero (1
\begin_inset Formula $\,$
\end_inset

cc = 12
\begin_inset Formula $\,$
\end_inset

dd)
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
cc
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
% of original image width
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
Scale%
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
% of text width
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
text%
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
% of column width
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
col%
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
% of paper width
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
page%
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
% of line width
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
line%
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
% of text height
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
theight%
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
% of paper height
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
pheight%
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
height of letter 
\emph on
x
\emph default
 in current font
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
ex
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
width of letter 
\emph on
M
\emph default
 in current font
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
em
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
math unit (1
\begin_inset Formula $\,$
\end_inset

mu = 1/18
\begin_inset Formula $\,$
\end_inset

em)
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\lang english
mu
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
המדריכים
\end_layout

\begin_layout Standard
הרשימה להלן מתארת כל אחד ואחד מקבצי התיעוד
\begin_inset Foot
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
עדיין לא כל הקבצים תורגמו, סבלנות\SpecialChar ldots

\end_layout

\end_inset

:
\end_layout

\begin_layout Description
מבוא
\begin_inset space ~
\end_inset

(
\emph on
\lang english
Introduction
\emph default
\lang hebrew
) 
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

 הקובץ הזה.
\end_layout

\begin_layout Description
שיעור
\begin_inset space ~
\end_inset

מודרך
\begin_inset space ~
\end_inset

(
\emph on
\lang english
Tutorial
\emph default
\lang hebrew
) 
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

אם אתה חדש ל- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, ואף פעם לא השתמשת ב- 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
, אתה צריך להתחיל כאן.
 אם עדיין אין לך שמץ של מושג מה זה 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 וחושב שזה סוג של גומי, אז אתה חייב לחזור ולקרוא את פרק 
\numeric on
1
\numeric off
, ואז קרא את "השיעור המודרך".
 שים לב שאחרי שתקרא את "השיעור המודרך", ייתכן שעדיין תחשוב ש- 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 זה חומר גמיש, אבל לפחות תדע להשתמש ב- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

אם 
\emph on
כבר
\emph default
 השתמשת בעבר ב- 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
, עדיין כדאי שתקרא את "השיעור המודרך", החל מהחלק על "
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 למשתמשי 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
" (לקרוא ברפרוף את שאר המסמך בוודאי לא יזיק).
\begin_inset Newline newline
\end_inset

אם באיזשהו שלב תרגיש קצת "אבוד" בנוגע ל- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, נסה לבדוק את "השיעור המודרך" לפני שתשקע בשאר המדריכים.
 זהו קרש קפיצה מצויין.
\end_layout

\begin_layout Description
המדריך
\begin_inset space ~
\end_inset

למשתמש
\begin_inset space ~
\end_inset

(
\emph on
\lang english
Guide
\emph default
\lang hebrew

\begin_inset space ~
\end_inset


\emph on
\lang english
User's
\emph default
\lang hebrew
) 
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

 קובץ ההדרכה הראשי.
 כאן נכסה את 
\emph on
רוב
\emph default
 הפעולות הבסיסיות והתכונות המוצעות ב- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
.
 "המדריך למשתמש" יוצא מנקודת הנחה שקראת את "השיעור המודרך" קודם לכן.
\end_layout

\begin_layout Description
תכונות
\begin_inset space ~
\end_inset

נוספות
\begin_inset space ~
\end_inset

(
\lang english
Additional
\begin_inset space ~
\end_inset

Features
\lang hebrew
) 
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

הרחבה של "המדריך למשתמש".
 פה יש תיעוד של פקודות 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
 גולמיות, מחלקות נוספות, ואפשרויות עריכה מיוחדות.
 כמו כן, הוא מכיל חלק מה"טריקים" (קצת מוזרים, אבל מגניבים), של אמני ה- 
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew
.
\end_layout

\begin_layout Description
התאמה
\begin_inset space ~
\end_inset

אישית
\begin_inset space ~
\end_inset

(
\emph on
\lang english
Customization
\series bold
\emph default
\lang hebrew
)
\series default
 
\series bold

\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\series default
 תיאור של תכונות מתקדמות ב- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, כולל התאמה אישית של ההתנהגות של 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
.
 זאת אומרת שכאן יש דברים כמו מערכות של מקשי קיצור, הפיכת התוכנה לבין לאומית
 (
\lang english
Internationalization
\lang hebrew
), וקבצי הגדרות.
 אל תעלה על דעתך להגיע הנה לפני שתקרא את "השיעור המודרך".
\end_layout

\begin_layout Description
תצורת
\begin_inset space ~
\end_inset


\lang english
\SpecialChar LaTeX

\lang hebrew

\begin_inset space ~
\end_inset

(
\series bold
\lang english
\SpecialChar LaTeX

\begin_inset space ~
\end_inset

configuration
\lang hebrew
)
\series default
 
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Note Note
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
עברית
\end_layout

\end_inset


\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 בוחן את המחשב שלך בזמן ההתקנה.
 קובץ זה מכיל את מה ש- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 מצא בנוגע להתקנה.
 בדוק אותו כדי לראות אם אתה מחסיר משהו שייתכן ותצטרך.
\end_layout

\begin_layout Standard
מסמכים אלו יפנו אחד אל השני במידת הצורך.
 לדוגמא, "המדריך למשתמש" מכיל קצת מידע על ההתקנה והתאמה של 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, אך יפנה את הקורא למדריך "התאמה אישית" למידע נוסף.
\end_layout

\begin_layout Standard
נדגיש פעם נוספת נקודה חשובה:
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset VSpace bigskip
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset space \hfill{}
\end_inset

אם אתה חדש ל- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, קרא את "השיעור המודרך" עכשיו.
\begin_inset space \hfill{}
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset VSpace bigskip
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
אחרת, סתם תייגע את עצמך.
 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 עושה כל מה שאתה צריך שמעבד תמלילים יעשה, אבל משתמש לשם כך בגישה שונה.
\end_layout

\begin_layout Section
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "פרק:תרומה"

\end_inset

תרומה לפרוייקט 
\lang english
\SpecialChar LyX

\end_layout

\begin_layout Subsection
תרומה ל- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Note Note
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
עברית
\end_layout

\end_inset


\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 כתוב ברובו ב- 
\lang english
C++
\lang hebrew
.
 זהו פרוייקט גדול, וכתוצאה מכך אינו חופשי מתקלות, או מהצורך בשיפורים בקוד
 המקור.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
דיווח על תקלה
\end_layout

\begin_layout Standard
תוך כדי השימוש ב- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, ייתכן ותמצא התנהגות מסויימת שתחשוב שהיא לקויה.
 קריסות, למרות שהן נדירות, קורות.
 בעיות בממשק המשתמש נחשבות לתקלות חמורות על ידי קבוצת ליקס: לקבוצה עוזרות
 בייחוד אינדיקציות עלחלקים מהממשק שהם מבלבלים או אינם ברורים.
\end_layout

\begin_layout Standard
ל- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 יש מערכת עקיבה אחר תקלות (באגים), אותה תוכל למצוא בכתובת 
\begin_inset Flex URL
status collapsed

\begin_layout Plain Layout

https://www.lyx.org/trac/wiki/BugTrackerHome
\end_layout

\end_inset

.
 אתה אמור לבדוק במערכת התקלות לפני דיווח על תקלה, ולראות האם היא כבר נמצאת
 שם.
 אם יש לך הערה כלשהי על בעיה קיימת, או אם אתה רוצה לדווח על תקלה חדשה, אתה
 יכול להשתמש במערכת התקלות, או לשלוח דוא"ל לרשימת הדיוור של המפתחים: 
\begin_inset Flex URL
status collapsed

\begin_layout Plain Layout

lyx-devel@lists.lyx.org
\end_layout

\end_inset

.
 קישור לארכיון ההודעות נמצא באתר הראשי של 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
: 
\begin_inset Flex URL
status collapsed

\begin_layout Plain Layout

http://www.lyx.org
\end_layout

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
דיווח טוב (שימושי) על תקלה יכיל לכל הפחות את הגרסה של ליקס בה נתגלתה הבעיה.
 תיאורים מדוייקים ומפורטים עדיפים 
\lang english
–
\lang hebrew
 ככל שהמפתחים משקיעים זמן רב יותר בלזהות את מקור התקלה, כך נותר להם פחות
 זמן לשיפורים אחרים.
 ציין את מערכת ההפעלה ואת גרסתה.
 מסור את הגרסאות של הספריות השונות המותקנות על המחשב ובמידת הצורך את הגרסאות
 של תוכנות חיצוניות בשימושו של 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
.
 אם הבעיה היא בעיית הידור (קומפילציה) או בעיה בהגדרות, צרף את הקובץ 
\family typewriter
\lang english
config.log
\family default
\lang hebrew
, וציין באיזה מהדר (קומפיילר) אתה משתמש.
\end_layout

\begin_layout Standard
אם הצלחת לגרום ל- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 לקרוס, אנא טרח ליצר 
\lang english
backtrace
\lang hebrew
 בעזרת גרסת 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 שאינה 
\lang english
stripped
\lang hebrew
.
 כברירת מחדל, קובץ ה- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 בתיקיית המקור מכיל מידע ל- 
\lang english
debugging
\lang hebrew
, בעוד הגרסה המותקנת היא 
\lang english
stripped
\lang hebrew
, כלומר אינה כוללת מידע זה.
 לפיכך, הרץ את 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 מתוך 
\lang english
gdb
\lang hebrew
 בעזרת הקלדת הפקודה, לדוגמא, 
\family typewriter
\lang english
gdb
\begin_inset space ~
\end_inset

/users/steve/1.2.0pre4/src/lyx
\family default
\lang hebrew
 ולאחר מכן 
\family typewriter
\lang english
run
\family default
\lang hebrew
.
 גרום ל- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 לקרוס ואז תחזור ל- 
\family typewriter
\lang english
gdb
\family default
\lang hebrew
.
 הפקודה 
\family typewriter
\lang english
bt
\family default
\lang hebrew
 תייצר 
\lang english
backtrace
\lang hebrew
.
 הוסף אותו לדיווח התקלה
\begin_inset Foot
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
אם ברצונך להיות יסודי, השתמש בפקודות 
\family typewriter
\lang english
info locals
\family default
\lang hebrew
 ו- 
\family typewriter
\lang english
up
\family default
\lang hebrew
 כדי להדפיס את הערכים של המשתנים המקומים בכמה רמות של המחסנית.
\end_layout

\end_inset

.
 במידת האפשר, תיאור של איך ניתן לגרום לתקלה עדיף על פני 
\lang english
backtrace
\lang hebrew
 מפני שהוא יאפשר לנו ליצור את ה- 
\lang english
backtrace
\lang hebrew
 בעצמנו.
 אם קשה לשחזר את התקלה, ה- 
\lang english
backtrace
\lang hebrew
 הוא חיוני, מפני שזה כל מה שיש בידינו.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
תרומת תיקונים ותכונות חדשות
\end_layout

\begin_layout Standard
אם ביצעת שינויים לקוד המקור של 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 ואתה חושב שהם צריכים להפוך לחלק בלתי נפרד מ- 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, שלח את שינוייך בתור קובץ 
\lang english
diff
\lang hebrew
 (
\lang english
unified
\lang hebrew
) אל רשימת הדיוור של המפתחים הרשומה למעלה, ביחד עם רשימת השינויים שביצעת
 ותיאור של מה שהטלאי (
\lang english
patch
\lang hebrew
) שלך עושה.
\end_layout

\begin_layout Subsection
תרומה לתיעוד
\end_layout

\begin_layout Standard
התיעוד של 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 הוא נרחב; אף על פי כן, 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
 הוא תחת פיתוח מתמיד, וכל מהדורה חדשה שלו מוסיפה אפשרויות נוספות.
 ייתכן ותמצא כמה מקבצי התיעוד שזקוקים לשיפור.
 חלק זה מתאר מה אתה צריך לעשות במידה ותמצא טעות, או שיהיו לך הצעות כלשהן
 לשיפור התיעוד.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
דיווח על טעויות במדריכים
\end_layout

\begin_layout Standard
אם אתה מוצא שגיאה או טעות כלשהי בתיעוד, שלח הודעה לרשימת הדיוור 
\begin_inset Flex URL
status collapsed

\begin_layout Plain Layout

lyx-docs@lists.lyx.org
\end_layout

\end_inset

.
 צוות התיעוד יבצע את השינויים הדרושים.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
הצטרפות לצוות התיעוד
\end_layout

\begin_layout Standard
פרוייקט התיעוד של 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, כמו כל דבר אחר בפרוייקט 
\lang english
\SpecialChar LyX

\lang hebrew
, תמיד יכול להעזר בעוד משתמש עם רצון טוב! אם אתה מעוניין לתרום לפרוייקט
 התיעוד, משימתך הראשונה היא:
\end_layout

\begin_layout Enumerate
השג את קוד המקור העדכני.
 פתח אותו
\begin_inset Foot
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
ניתן להשיג את התיעוד הכי עדכני ממאגר ה- 
\lang english
CVS
\lang hebrew
 של ליקס באופן אנונימי 
\lang english
–
\lang hebrew
 התיעוד נמצא במודול ה- 
\family typewriter
\lang english
lyxdoc
\family default
\lang hebrew
.
\end_layout

\end_inset

.
 בתוכו תמצא תיקיה הנקראת 
\family typewriter
\lang english
lib/doc/
\family default
\lang hebrew
.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
לאחר מכן, קרא את "השיעור המודרך" ואת "המדריך למשתמש".
\begin_inset Newline newline
\end_inset

המטרה של תרגיל זה היא להעניק לך רעיונות.
 "השיעור המודרך" ו"המדריך למשתמש" הם כנראה המעודכנים ביותר מבין קבצי התיעוד.
 בעזרתם תוכל לקבל את התובנה של כיצד אנו מעוניינים שהמדריכים יראו וגם כיצד
 אנחנו רוצים שהם יקראו.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
צור קשר עם הצוות:
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Flex URL
status collapsed

\begin_layout Plain Layout

lyx-docs@lists.lyx.org
\end_layout

\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

על מנת לדון בשינויים המוצעים ולקבל משוב עליהם.
\end_layout

\begin_layout Standard
השינויים אותם אתה מציע, יכולים להיות כל דבר החל משיפור הבהירות של הטקסט
 ועד לכתיבה מחדש של חלקים נרחבים מהתיעוד.
 כל שיפור יתקבל בשמחה.
\end_layout

\end_body
\end_document
